比滴蠟更齷齪

比滴蠟更齷齪

21,490

適中字型
較大字型

港大宿舍「玩」新生玩出火，這出火實在可圈可點，若非對新生有很大的火要出氣，莫非還有別的火？只能老套地感嘆一代新人嚇舊人，原來現在要玩這個。

我也住過聖莊三年，從來沒聽過有掉冰塊、剩湯進新人褲襠的「傳統」。可能我是助教身份，分配到的房間是比較大的套房，離學生房間較遠，而且理論上要代舍監看管一下秩序，學生玩得過火，也會瞞着我進行，何況，那時又沒有社交網讓笨人去自投羅網。

宿舍迎新，老鬼大仙例牌要捉弄新人這傳統，我想是那年代，進大學的被稱為天之驕子，折殺一下驕氣，還有點道理。現在莘莘學子，真的都辛辛苦苦被教育制度熬到剩半條人命，最需要的還是休養生息，還要怎麼樣考驗他們呢？

玩新生，唯一好玩的好處，應該是打破人與人之間的隔膜，在家裏跟親人、在外面跟朋友都不會做的事，在宿舍裏都做得出來，確實可以把孤僻宅男變滔滔不絕有如黃河之水的吹水王。進宿舍之前，我對陌生人比較拘謹寡言，最初學生就把我當助教導師看待，等閒不敢接近，悶到我想離開。誰不知才幾個月，就打成一片，一副好兄弟的模樣。不但不是舍監的針，舍監更曾經溫馨警戒過我說：聽聞你常常在你房裏跟學生玩，玩到聲浪很大，這樣不太好。

我明白舍監在暗示距離還是要保持的，否則……。於是我寫了一封信給舍監解釋，是要這種相處方式，才能更了解他們，比如說，傳統的潑水節，大家都被淋得一身濕，不必要的戒心都解除了，才會習慣赤誠相對。舍監挺開明，接納我的說法。此後三年真正做到we connect，我整個人也「活」起來，慣與人平起平坐沒大沒小溝通。

但抹掉對人的防禦網，跟折辱一個人的自尊，好像是天與地的距離，別說滴蠟，光是放冰進褲襠，距離只有越拉越遠吧。所以，到現在依然不明白，老鬼要對新人施什麼下馬威，不過早兩三年進駐宿舍，大仙大仙的叫叫就好，真把學長當仙人拜，這算什麼傳統？想來想去，只想到冤冤相報何時了。新人被折磨過，成了大仙，從前受過的，不加倍奉還給下一批新人不甘心，就像媳婦熬成婆，不發洩，從前的苦就白受一場。

若這是進大學宿舍要學的第一課，如果這叫傳統，這種索償的報復心態，真的比滴蠟更齷齪。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
菲傭救日本 (左丁山)

下一則
「綠豆椪」和豆餡兒 (李碧華)